【石賈墨】從王毅訪德的聯合記者會探討德國對華政策新方向

全文請撳入去睇

// 歐洲自主成為新方向

一，馬斯不斷在各個範疇入面強調歐洲的「自主」或「主權」（Souveränität），就是確認歐洲峰會已經商討了的方向，亦都清楚歐洲對華政策，將會強調「歐洲共同應對」的新旋律。對比以前歐洲國家常講的「共同」（Gemeinschaft）和「凝聚力」（Zusammenhalt），「主權」這個字眼，明顯是另一個高度。馬斯發言的時候，亦經常用「歐洲」 作為出發的角度，而少用「德國」的稱呼。所以，我們可以期待歐洲在調整立場的時候，因為要在成員國之間達成共識，需要一段比較長的時間， 但作為世界上最大的經濟體，如果可以統一行動， 回應特定議題的力度有望可得到大幅提升。

大家可能會認為，歐盟之間的國家加強交流，共同應對挑戰，本應是正常不過的發展。非也！這個方向，以往也受過歐洲人自己的懷疑，尤其是歐債危機懸而未決的時期，歐洲媒體也有討論過「歐盟區入面的小歐盟區（例如分成南北）」，「部分國家財政自主（例如切割成AB歐元）」的政策，把歐盟成員國之間的政治取態和財政結構的差異分割開來。雖然現在回望，這些政策聽來都覺得有如天荒夜譚，不過當時的討論是十分「肉緊」的：部分德國人不想幫希臘「填數」，而部分希臘人則不想德國人成為他們的「恩主」，寧願國家破產也在所不惜。當時可能也未必有人可以估計到，歐盟竟然有朝一日會推出「歐洲新冠債券」，天天講「歐洲主權」 的。

德國在政治層面上認爲中國也可以是「威脅」

二，馬斯當面定義王毅針對捷克的言論是「威脅」，狹義來講， 是指王毅「付出代價」的恐嚇。廣義來講，德國形容中國， 負面的講法，長久以來都只是「體制競爭者」（Systemischer Rivale）。所以去年六月，北約秘書長Jens Stoltenberg夠膽以威脅（Bedrohung）來形容中國及其崛起的軍事勢力，媒體也有跟進報導，但是北約終究是軍事組織，講「威脅」的門檻比較低。從政治上的層面來講，馬斯其實根本就沒有需要進行這樣的定性，可以講一句「該言論並不恰當」便可帶過，但他沒有這樣做，就說明了德國也可以把這個重要的戰略和貿易夥伴當成威脅，也是德國開始轉向的一個小註腳。

就算是歐洲小國，也有能力促進歐洲採取強硬的對華政策

三，德國在成為歐盟理事國的時期，肯定會加強歐洲國家的團結，這個趨勢，在歐洲被疫情打擊之後的幾年時間，肯定只會有增無減。所以講香港議題，絕不能寄望在一個國家身上，各地的香港人都應該盡力加入歐洲當地的政治討論，推動對抗中共極權的潮流。雖然捷克相比德法西意等等國家來講，絕對稱不上是歐洲大國，但在對華政策的路線，膽敢走在最前，就令到一心希望歐盟終極一體化的德國，就算自身立場傾向保守，亦必需要挺身而出，保衛所有歐洲國家的尊嚴。更不論其他跟捷克關係密切的國家，也一定會聲援。

歐洲小國沒有辦法可以跟紅色霸權角力，但牽一髮可以動全身，只要有歐盟成員國不再在對華立場上採取退讓的態度，最終整個歐盟都會站在同一條線上。

從下而上，政治吸收民意，也可以推動國際線

四，媒體是影響政治的重要因素。 一路觀察德國網民對於中國消息的評論方向，從親中變成疑中，甚至反中，變化雖然稱不上劇烈，但卻十分清晰可見。現在，只有《商報》偶爾還會出現一兩篇所謂「中國專家」的洗白文， 其他主流的媒體對於中共的警戒，已經到達歷史的高位， 德國人亦開始廣泛認知到中共對德國的威脅。在民主國家談論政治議題，未必只需要瞄準精英主導的政治格局，通過輿論，從下而上改變社會氣候的做法，也必定有它的長期效用。光是《圖片報》在這個記者會「立下大功」，就知道媒體的功用可以意想不到。

尤其是德國下年國會大選，默克爾領導的聯盟黨（CDU／CSU）如果想在默克爾離去之後，繼續保持領導地位，就必需要在選舉之前「吸收民意」。雖然因為疫情爆發，聯盟支持度有所提升，但是如果進入後疫情時代，執政聯盟無辦法回應肺炎所帶來的經濟難題，選民的不滿可能就會在投票的時候表達出來，執政地位都會受到動搖。所以趁着各大政黨還在吸收民意的時候，把香港議題的當成中德關係的指標，在媒體和政界上繼續述說中共的極權本質。對於下一屆德國政府加強調整對華方針的力量，也有幫助。//

push

法國呢? 訓咗?

德國郁歐盟郁
唔使驚法國唔郁

連德國都轉向其實估唔到

有可能中國開啲空頭支票兌換唔到/唔夠冚武漢肺炎損失都關事

歐洲智庫都係咁講

Trust in China has become a huge issue for Europeans. Beijing’s attempts to withhold information about the outbreak of the coronavirus and its initial management of the crisis have received widespread international criticism. Simultaneously, China’s assertive attempts to shape the global narrative on the pandemic through so-called mask diplomacy or outright intimidation demonstrate that its communist leadership – with its back against the wall – has little time to play nice with Europe.

The Sino-European economic relationship lacks reciprocity, and there are mounting concerns within the EU about China’s assertive approach abroad, as well as its breaches of international legal commitments and massive violations of human rights in Hong Kong and Xinjiang.

呢個係講成單嘢係因為支國隱瞞先搞成咁之後仲要啲口罩外交柒咗

呢啲其實全世界都知嘅只係支國俾啲利益夠唔夠塞住德國把口啫，之前我都以為夠所以德國都隻眼開隻眼閉，依家睇嚟之前支國應承啲嘢落空咗連德國都燥

推

就國際關係黎講，列強心態200年都無變，只係講緊點樣係中國依塊大魚肉度分生意，搵錢養自己國家
現實啲睇，小學生搞到中國無曬錢，咩內循環，無進口，最後大家都係搵唔到錢
咁不如想辦法推番正改革開發條路（老美把口都係咁講），化解矛盾，去番胡溫果陣路線，之後有錢齊齊搵

老美可能有其他想法，但我覺得德國政界係真心想咁做，而唔係要"反共"

仲有呢份德國外交部嘅指引
德國對印太政策有改變
想加強同相關國家響安全領域嘅合作

There are many fields in which Germany wants to work more intensively with the countries of the region, be it to strengthen the rule of law and human rights or to enhance exchange in the cultural, educational and scientific spheres. The security-policy sector plays a special role in this context.

We want to help shape that order – so that it is based on rules and international cooperation, not on the law of the strong. That is why we have intensified cooperation with those countries that share our democratic and liberal values

“China triggered this active industrial policy,” she said. “You’ll never read this in an official paper, but that is how it is, and rightly so. An economy with that magnitude in combination with their system can really affect us -- that is the crux.”
。。。
The Netherlands is one just two European Union members -- Sweden is the other -- to have a public strategy on China. In it, the government cites assessments by the AIVD Dutch intelligence agency noting Chinese intelligence gathering on financial, economic and political subjects, as well as Beijing’s interest in Dutch companies active in the fields of high-tech systems, energy, maritime technology and life sciences and health.

灰色其實好冇意義，都唔知當中嘅人原本係印象好定印象差，不過都見大勢係差左

部份認同，就算心態冇變不過方式都變咗，管殖民地成本太高，歐美日二戰後都係透過金融同生意手段嚟搵錢

你講德國同美國唔知點解我調轉咗睇，德國反而先想中共行番齊齊搵錢路線，依家係不得要領先改口風，2019年起美國想直頭滅共再上個跟國際規矩玩嘅政權先再搵大錢，兩個唔同嘅取態其實都幾啱兩個作風

頂原來我理解咗你相反嘅意思

自膠